上一讲，我们给出了 Spring Security 中实现用户认证的系统方法，可以发现整个实现过程还是比较简单的，开发人员只需要通过一些配置方法就能完成复杂的处理逻辑。这种简单性得益于 Spring Security 对用户认证过程的提炼和抽象。今天我们就围绕这个话题展开讨论，继续探究 Spring Security 中的用户和认证对象，以及如何基于这些对象完成定制化的用户认证方案。

### Spring Security 中的用户和认证

Spring Security 中的认证过程由一组核心对象组成，大致可以分成两大类，一类是**用户对象**，一类是**认证对象**，下面我们来具体了解一下。

#### Spring Security 中的用户对象

Spring Security 中的用户对象用来描述用户并完成对用户信息的管理，涉及**UserDetails、GrantedAuthority、UserDetailsService 和 UserDetailsManager**这四个核心对象。

- UserDetails：描述 Spring Security 中的用户。
- GrantedAuthority：定义用户的操作权限。
- UserDetailsService：定义了对 UserDetails 的查询操作。
- UserDetailsManager：扩展 UserDetailsService，添加了创建用户、修改用户密码等功能。

这四个对象之间的关联关系如下图所示，显然，对于由 UserDetails 对象所描述的一个用户而言，它应该具有 1 个或多个能够执行的 GrantedAuthority：

![Drawing 0.png](assets/CioPOWC5_ryAZ3qSAABXNOe10bU172.png)

Spring Security 中的四大核心用户对象

结合上图，我们先来看承载用户详细信息的 UserDetails 接口，如下所示：

```
public interface UserDetails extends Serializable {

 

    //获取该用户的权限信息

    Collection<? extends GrantedAuthority> getAuthorities();

 

    //获取密码

	String getPassword();

	 

	//获取用户名

    String getUsername();

 

	//判断该账户是否已失效

    boolean isAccountNonExpired();

 

    //判断该账户是否已被锁定

    boolean isAccountNonLocked();

 

    //判断该账户的凭证信息是否已失效

    boolean isCredentialsNonExpired();

 

    //判断该用户是否可用

    boolean isEnabled();

}
```

通过 UserDetails，我们可以获取用户相关的基础信息，并判断其当前状态。同时，我们也可以看到 UserDetails 中保存着一组 GrantedAuthority 对象。而 GrantedAuthority 指定了一个方法用来获取权限信息，如下所示：

```
public interface GrantedAuthority extends Serializable {

    //获取权限信息

    String getAuthority();

}
```

UserDetails 存在一个子接口 MutableUserDetails，从命名上不难看出后者是一个可变的 UserDetails，而**可变的内容就是密码**。MutableUserDetails 接口的定义如下所示：

```
interface MutableUserDetails extends UserDetails {

    //设置密码

    void setPassword(String password);

}
```

如果我们想要在应用程序中创建一个 UserDetails 对象，可以使用如下所示的链式语法：

```
UserDetails user = User.withUsername("jianxiang") 

  .password("123456") 

  .authorities("read", "write") 

  .accountExpired(false) 

  .disabled(true) 

  .build();
```

Spring Security 还专门提供了一个 UserBuilder 对象来辅助构建 UserDetails，使用方式也类似：

```
User.UserBuilder builder = 

	User.withUsername("jianxiang");

 

UserDetails user = builder

  .password("12345") 

  .authorities("read", "write")

  .accountExpired(false) 

  .disabled(true) 

  .build();
```

在 Spring Security 中，针对 UserDetails 专门提供了一个 UserDetailsService，该接口用来管理 UserDetails，定义如下：

```
public interface UserDetailsService {

 

    //根据用户名获取用户信息

    UserDetails loadUserByUsername(String username) throws UsernameNotFoundException;

}
```

而 UserDetailsManager 继承了 UserDetailsService，并提供了一批针对 UserDetails 的操作接口，如下所示：

```
public interface UserDetailsManager extends UserDetailsService {

    //创建用户

    void createUser(UserDetails user);

 

    //更新用户

    void updateUser(UserDetails user);

 

    //删除用户

    void deleteUser(String username);

 

    //修改密码

    void changePassword(String oldPassword, String newPassword);

 

    //判断指定用户名的用户是否存在

    boolean userExists(String username);

}
```

这样，几个核心用户对象之间的关联关系就很清楚了，接下来我们需要进一步明确具体的实现过程。

我们来看 UserDetailsManager 的两个实现类，一个是**基于内存存储**的 InMemoryUserDetailsManager，一个是**基于关系型数据库存储**的 JdbcUserDetailsManager。

这里，我们以 JdbcMemoryUserDetailsManager 为例展开分析，它的 createUser 方法如下所示：

```
public void createUser(final UserDetails user) {

        validateUserDetails(user);

 

        getJdbcTemplate().update(createUserSql, ps -> {

             ps.setString(1, user.getUsername());

             ps.setString(2, user.getPassword());

             ps.setBoolean(3, user.isEnabled());

 

             int paramCount = ps.getParameterMetaData().getParameterCount();

             if (paramCount > 3) {

                 ps.setBoolean(4, !user.isAccountNonLocked());

                 ps.setBoolean(5, !user.isAccountNonExpired());

                 ps.setBoolean(6, !user.isCredentialsNonExpired());

             }

        });

 

        if (getEnableAuthorities()) {

             insertUserAuthorities(user);

        }

}
```

可以看到，这里直接使用了 Spring 框架中的 JdbcTemplate 模板工具类实现了数据的插入，同时完成了 GrantedAuthority 的存储。

UserDetailsManager 是一条相对独立的代码线，为了完成用户信息的配置，还存在另一条代码支线，即 UserDetailsManagerConfigurer。该类维护了一个 UserDetails 列表，并提供了一组 withUser 方法完成用户信息的初始化，如下所示：

```
private final List<UserDetails> users = new ArrayList<>();

 

public final C withUser(UserDetails userDetails) {

        this.users.add(userDetails);

        return (C) this;

}
```

而 withUser 方法返回的是一个 UserDetailsBuilder 对象，该对象内部使用了前面介绍的 UserBuilder 对象，因此可以实现类似 .withUser("spring_user").password("password1").roles("USER") 这样的链式语法，完成用户信息的设置。这也是上一讲中，我们在介绍基于内存的用户信息存储方案时使用的方法。

作为总结，我们也梳理了 Spring Security 中与用户对象相关的一大批实现类，它们之间的关系如下图所示：

![Drawing 1.png](assets/Cgp9HWC5_sqAC7SUAACLftd0SYc321.png)

Spring Security 中用户对象相关类结构图

#### Spring Security 中的认证对象

有了用户对象，我们就可以讨论具体的认证过程了，首先来看认证对象 Authentication，如下所示：

```
public interface Authentication extends Principal, Serializable {

    //安全主体具有的权限

    Collection<? extends GrantedAuthority> getAuthorities();

 

	//证明主体有效性的凭证

    Object getCredentials();

 

    //认证请求的明细信息

    Object getDetails();

 

    //主体的标识信息

    Object getPrincipal();

 

    //认证是否通过

    boolean isAuthenticated();

 

    //设置认证结果

    void setAuthenticated(boolean isAuthenticated) throws IllegalArgumentException;

}
```

认证对象代表认证请求本身，并保存该请求访问应用程序过程中涉及的各个实体的详细信息。在安全领域，请求访问该应用程序的用户通常被称为**主体**（Principal），在 JDK 中存在一个同名的接口，而 Authentication 扩展了这个接口。

显然，Authentication 只代表了认证请求本身，而具体执行认证的过程和逻辑需要由专门的组件来负责，这个组件就是 AuthenticationProvider，定义如下：

```
public interface AuthenticationProvider {

 

    //执行认证，返回认证结果

    Authentication authenticate(Authentication authentication)

             throws AuthenticationException;

 

    //判断是否支持当前的认证对象

    boolean supports(Class<?> authentication);

}
```

讲到这里，你可能会认为 Spring Security 是直接使用 AuthenticationProvider 接口完成用户认证的，其实不然。如果你翻阅 Spring Security 的源码，会发现它**使用了 AuthenticationManager 接口来代理 AuthenticationProvider 提供的认证功能**。这里，我们以 InMemoryUserDetailsManager 中的 changePassword 为例，分析用户认证的执行过程（为了展示简洁，部分代码做了裁剪）：

```
public void changePassword(String oldPassword, String newPassword) {

        Authentication currentUser = SecurityContextHolder.getContext()

                 .getAuthentication();

 

        if (currentUser == null) {

             throw new AccessDeniedException(

                     "Can't change password as no Authentication object found in context "

                             + "for current user.");

        }

 

        String username = currentUser.getName();

 

        if (authenticationManager != null) {

 

             authenticationManager.authenticate(new UsernamePasswordAuthenticationToken(

                     username, oldPassword));

        }

        else {

             …

        }

 

        MutableUserDetails user = users.get(username);

 

        if (user == null) {

             throw new IllegalStateException("Current user doesn't exist in database.");

        }

 

        user.setPassword(newPassword);

}
```

可以看到，这里使用了 AuthenticationManager 而不是 AuthenticationProvider 中的 authenticate() 方法来执行认证。同时，我们也注意到这里出现了 UsernamePasswordAuthenticationToken 类，这就是 Authentication 接口的一个具体实现类，用来**存储用户认证所需的用户名和密码信息**。

同样作为总结，我们也梳理了 Spring Security 中与认证对象相关的一大批核心类，它们之间的关系如下所示：

![Drawing 2.png](assets/CioPOWC5_tmAEUuLAABqhhFbRIw821.png)

Spring Security 中认证的对象相关类结构图

### 实现定制化用户认证方案

通过前面的分析，我们明确了用户信息存储的实现过程实际上是可以定制化的。Spring Security 所做的工作只是把常见的、符合一般业务场景的实现方式嵌入到了框架中。如果有特殊的场景，开发人员完全可以实现自定义的用户信息存储方案。

现在，我们已经知道 UserDetails 接口代表着用户详细信息，而负责对 UserDetails 进行各种操作的则是 UserDetailsService 接口。因此，**实现定制化用户认证方案主要就是实现 UserDetails 和 UserDetailsService 这两个接口**。

#### 扩展 UserDetails

扩展 UserDetails 的方法就是直接实现该接口，例如我们可以构建如下所示的 SpringUser 类：

```
public class SpringUser implements UserDetails {

 

    private static final long serialVersionUID = 1L;

    private Long id;  

    private final String username;

    private final String password;

    private final String phoneNumber;

    //省略 getter/setter

  

    @Override

    public String getUsername() {

        return username;

    }

    

    @Override

    public String getPassword() {

        return password;

    }

 

    @Override

    public Collection<? extends GrantedAuthority> getAuthorities() {

         return Arrays.asList(new SimpleGrantedAuthority("ROLE_USER"));

    }

    

  @Override

  public boolean isAccountNonExpired() {

      return true;

  }

 

  @Override

  public boolean isAccountNonLocked() {

      return true;

  }

 

  @Override

  public boolean isCredentialsNonExpired() {

      return true;

  }

 

  @Override

  public boolean isEnabled() {

      return true;

  }

}
```

显然，这里使用了一种最简单的方法来满足 UserDetails 中各个接口的实现需求。一旦我们构建了这样一个 SpringUser 类，就可以创建对应的表结构存储类中定义的字段。同时，我们也可以基于 Spring Data JPA 来创建一个自定义的 Repository，如下所示：

```
public interface SpringUserRepository extends CrudRepository<SpringUser, Long> {

    SpringUser findByUsername(String username);  

}
```

SpringUserRepository 扩展了 Spring Data 中的 CrudRepository 接口，并提供了一个方法名衍生查询 findByUsername。

#### 扩展 UserDetailsService

接着，我们来实现 UserDetailsService 接口，如下所示：

```
@Service

public class SpringUserDetailsService 

        implements UserDetailsService {

	 

  @Autowired

  private SpringUserRepository repository;

 

  @Override

  public UserDetails loadUserByUsername(String username)

      throws UsernameNotFoundException {

 

    SpringUser user = repository.findByUsername(username);

    if (user != null) {

      return user;

    }

    throw new UsernameNotFoundException(

                    "SpringUser '" + username + "' not found");

  }

}
```

我们知道 UserDetailsService 接口只有一个 loadUserByUsername 方法需要实现。因此，我们基于 SpringUserRepository 的 findByUsername 方法，根据用户名从数据库中查询数据。

#### 扩展 AuthenticationProvider

扩展 AuthenticationProvider 的过程就是提供一个自定义的 AuthenticationProvider 实现类。这里我们以最常见的用户名密码认证为例，梳理自定义认证过程所需要实现的步骤，如下所示：

![Drawing 3.png](assets/CioPOWC5_uiAEATKAACWyEa75HA969.png)

自定义 AuthenticationProvider 的实现流程图

上图中的流程并不复杂，首先我们需要通过 UserDetailsService 获取一个 UserDetails 对象，然后根据该对象中的密码与认证请求中的密码进行匹配，如果一致则认证成功，反之抛出一个 BadCredentialsException 异常。示例代码如下所示：

```
@Component

public class SpringAuthenticationProvider implements AuthenticationProvider {

 

    @Autowired

    private UserDetailsService userDetailsService;

 

    @Autowired

    private PasswordEncoder passwordEncoder;

 

    @Override

    public Authentication authenticate(Authentication authentication) {

        String username = authentication.getName();

        String password = authentication.getCredentials().toString();

 

        UserDetails user = userDetailsService.loadUserByUsername(username);

        if (passwordEncoder.matches(password, user.getPassword())) {

            return new UsernamePasswordAuthenticationToken(username, password, u.getAuthorities());

        } else {

            throw new BadCredentialsException("The username or password is wrong!");

        }

    }

 

    @Override

    public boolean supports(Class<?> authenticationType) {

        return authenticationType.equals(UsernamePasswordAuthenticationToken.class);

    }

}
```

这里我们同样使用了 UsernamePasswordAuthenticationToken 来传递用户名和密码，并使用一个 PasswordEncoder 对象校验密码。

#### 整合定制化配置

最后，我们创建一个 SpringSecurityConfig 类，该类继承了 WebSecurityConfigurerAdapter 配置类。这次，我们将使用自定义的 SpringUserDetailsService 来完成用户信息的存储和查询，需要对原有配置策略做一些调整。调整之后的完整 SpringSecurityConfig 类如下所示：

```
@Configuration

public class SpringSecurityConfig extends WebSecurityConfigurerAdapter {

 

    @Autowired

    private UserDetailsService springUserDetailsService;

 

    @Autowired

    private AuthenticationProvider springAuthenticationProvider;

 

 

    @Override

    protected void configure(AuthenticationManagerBuilder auth) throws Exception {

 

     auth.userDetailsService(springUserDetailsService)

	.authenticationProvider(springAuthenticationProvider);

	}

}
```

这里我们注入了 SpringUserDetailsService 和 SpringAuthenticationProvider，并将其添加到 AuthenticationManagerBuilder 中，这样 AuthenticationManagerBuilder 将基于这个自定义的 SpringUserDetailsService 完成 UserDetails 的创建和管理，并基于自定义的 SpringAuthenticationProvider 完成用户认证。

### 小结与预告

这一讲我们基于 Spring Security 提供的用户认证功能分析了其背后的实现过程。我们的切入点在于分析与用户和认证相关的各个核心类，并梳理它们之间的交互过程。另一方面，我们还通过扩展 UserDetailsService 和 AuthenticationProvider 接口的方式来实现定制化的用户认证方案。

本讲内容总结如下：

![Drawing 4.png](assets/CioPOWC5_wKAct0XAACvS5HbogQ525.png)

最后给你留一道思考题：基于 Spring Security，如何根据用户名和密码实现一套定制化的用户认证解决方案？欢迎在留言区和我分享你的想法。